% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{ナンバープレースパズルの初心者に向けた推論規則の学習支援に関する研究} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{1832125} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{保永 治輝} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1832125aj@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年10月13日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    ナンバープレースパズルは数独とも呼ばれる非常に有名なパズルで多くの人に楽しまれているが，推論規則を理解しにくいという欠点も存在する．そこで，本研究ではナンバープレースパズルの推論規則の理解を補助するために，推論規則の理解を補助するシステムの開発することを目的とする．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{進捗報告，ナンバープレースパズル，数独}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意
% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
ナンバープレースパズルは9×9マスの盤面に，行，列，3×3の9マスの中に同じ数字が埋まらないように1から9の数字を埋めていくペンシルパズルで，数独とも呼ばれている．

ナンバープレースパズルの問題を論理的に解くためには，様々な推論を行う必要がある．ここではナンバープレースパズルの問題にあてはめることができる普遍的な推論を明文化したものを，推論規則と呼ぶ．ナンバープレースパズルの問題を論理的に解くためには推論規則を理解することが必要となるが，以下に示す3つの理由からナンバープレースパズルの初心者が推論規則を理解するのは難しいと考える．

1つ目の理由は，答えに至るまでの道筋が提示されないことである．ナンバープレースパズルでは基本的に問題と答えのみが提示されるため，解答者がマスを埋めることができなくなってしまった際に答えに至る道筋を知ることができない．このことは，ナンバープレースパズルの初心者が推論規則を理解することの障害になっていると考えることができる．

2つ目の理由は候補数字のメモや記入ミスをしてしまった際の修正に手間や時間がかかるからである．候補数字とは，各マスに埋まる可能性がある数字のことである．ナンバープレースパズルの推論は候補数字をもとに行うため，候補数字をメモすることで，推論規則を使える場面や適用結果の理解を補助することができる．しかし，候補数字は推論規則を使用したり，マスに数字が埋まるたびに変化するため，何度もメモを修正することが必要となる．また，候補数字のメモの記入ミスをしてしまった際には，その後の全ての推論に影響を与えることに加え，どのマスのメモが誤っているのかを知ることが難しいため，修正をすることが困難である．このように，候補数字のメモは推論規則の理解を補助することができる一方，手間や時間がかかってしまう．

3つ目の理由は，自身にあった難易度の問題を選択することが難しいことである．ナンバープレースパズルの問題を解くうえで，自身の理解度や目的にあった問題を選択することは重要であると考える．ナンバープレースパズルの問題の難易度を決める要因の1つに，答えに至るまでに必要となる推論規則の種類があると考える．ナンバープレースパズルは問題によって解くために必要となる推論規則が異なる．しかし，ナンバープレースパズルの問題を解くために必要となる推論規則を，初期の盤面から知ることは難しいため，自身にあった難易度の問題を選択することは困難である．

本研究では，これらの要因を解決することを目的とし，ナンバープレースパズルの推論規則の学習を支援するシステム（以下，本システム）を開発する．

%\begin{itemize}
    %\item 何を考えて
    %\item なにを行った（行おうとした）か
    %\item その結果どうなった（どうつまづいている）か
    %\item 今後何をするか
%\end{itemize}


%\begin{description}
    %\item[はじめに] 背景・目的について述べる
    %\item[研究の概要] 研究内容の概要について述べ，やるべきことのうち前回までにできていること，これからやらなければならないことを明確にする
    %\item[前回からの進捗] 前回からの進捗について述べる
    %\item[今後の課題] 前回からの進捗を踏まえて，今後行うべきことについて述べる
    %\item[参考文献] 必要な文献を過不足なく挙げる（本文中で参照すると自動的にリストが作成される）
%\end{description}

\section{研究の概要}
本システムは，以下に示す3つの機能を持つ．
\begin{description}
    \item[機能1]各マスの候補数字を表示する機能
    \item [機能2]利用者が選択した推論規則を盤面に適用する機能
    \item [機能3]現在の盤面から答えに至るまでに必要となる推論規則を表示する
\end{description}
また，利用者が行う操作は盤面の入力，使用する推論規則の選択の2つである．

機能1によって，利用者が自身でメモをとる必要がなくなるため，候補数字のメモでの手間やミスを軽減することができると考えられる．

機能2では，現在の盤面に適用できる推論規則を利用者に表示する．また，表示された推論規則の中から1つを利用者が選択すると，機能1で表示される候補数字を，推論規則を適用した後のものに更新することができる．この機能によって，利用者がどの推論規則を使えばいいかわからなくなった際に，答えに至るための道筋を示すことができる．

機能3によって現在の盤面から答えに至るまでに必要となる推論規則を表示することで，利用者の理解度や，修得したい推論規則などの目的に合わせた問題選択の手助けを行うことができると考える．また，この機能によって，本システムで対象とする推論規則のみで問題を解くことができるかを確認することができる．

本研究では，松原がまとめた以下の推論規則\cite{松原2006}を対象とする．
\begin{description}
    \item [単一候補法]候補の数字が一つしかない場合，そのマスは候補の数字で確定する
    \item [単一マス法]いずれかの統合領域の中で，ある数が一つのマスにしか候補として存在しないならば，そのマス目に候補の数を確定する
    \item [共有候補法]ブロックの中で，ある数が特定の行（列）の中にのみ存在するときは，その行の中でこのブロック外のこの数の候補を消去する.
    
    行（列）の中で，ある数が特定のブロックの中にのみ存在するときは，そのブロック内の，この行（列）外にあるその数の候補を消去する
    \item [双子法]1 つの行・列あるいはブロックの中で，2 つのマス$p_1$と$p_2$に，2 つの数字$n_1$，$n_2$の同じ組が存在するとき，その行・列あるいはブロックにある$p_1$，$p_2$以外のマスから$n_1$，$n_2$の候補は消える．
    
    1つの行，列，あるいはブロックの中で，2つの数字$n_1$，$n_2$が，2つのマス$p_1$と$p_2$にのみ存在するとき，$p_1$，$p_2$の2つのマスでは，$n_1$，$n_2$以外の候補は消える．
    \item [三つ子法]1 つの行・列あるいはブロックの中で，3つのマス$p_1$，$p_2$，$p_3$に，3つの数字$n_1$，$n_2$，$n_3$で構成される組が存在するとき，その行・列あるいはブロックにある$p_1$，$p_2$，$p_3$以外のマスから$n_1$，$n_2$，$n_3$の候補は消える.
    
    1つの行，列，あるいはブロックの中で，3つの数字$n_1$，$n_2$，$n_3$で構成される組が，3つのマス$p_1$，$p_2$，$p_3$にのみ存在するとき，$p_1$，$p_2$，$p_3$の3つのマスでは，$n_1$，$n_2$，$n_3$以外の候補は消える．
    \item [対角線法]2つの行（列）の中で，ある数字の入るマスが2マスであり，そのマスの列（行）が一致しているならば，2つの行（列）を除く，2つの列（行）の候補からその数字が消える．
\end{description}

これらの他に，文献\cite{たかせ2021}で超上級テクニック2として紹介されているような仮定法を用いる推論規則も存在する．仮定法とは，あるマスに対してある数字が当てはまると仮定して解答を進め，矛盾が発生した場合，そのマスにその数字が当てはまらないとする背理法のような方法である．この方法はどんな盤面に対しても有効である一方，総当たり的な方法となってしまうため，本研究では対象外とする．


\section{前回からの進捗}
前回から，以下に示す2つのプログラムを作成した．
\begin{itemize}
    \item 各推論規則を盤面に適用する関数
    \item 問題を解くために必要となる推論規則を表示する機能
\end{itemize}

\section{今後の課題}
今後は以下の2つについて取り組む．
\begin{itemize}
    \item 作成した機能の動作を確認するための盤面の作成
    \item システムの画面の設計
\end{itemize}

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}